
% ==============================================================================
\chapter{Logica}

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Logica proposizionale}
\subsection{Prime definizioni}
\begin{definition}[Proposizione] In matematica, una proposizione è un'affermazione che si può stabilire senza dubbi se è vera o falsa.
\end{definition}
\begin{definition}[Valore di verità] In logica classica esistono solo due valori di verità: vero (V), falso(F). Il valore di verità di una frase stabilisce se la frase è vera o falsa.
\end{definition}
%
{\color{red} Ma cos'è il vero e cos'è il falso?}
%
\begin{definition}[Tavola di verità] Una tavola diverità rappresenta tutte le possibili combinazioni delle proposizioni coinvolte.
\end{definition}
\begin{example} Può risultare utile separare le proposizioni indipendenti, dalle proposizioni dipendenti da queste. Ad esempio, indicando con $p_1$, $p_2$ due proposizioni indipendenti, e $f_1(p_1,p_2)$,  $f_2(p_1,p_2)$, $f_3(p_1,p_2)$ tre proposizioni dipendenti da queste
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|}
  \hline
  $p_1$ & $p_2$ & $f_1(p_1,p_2)$ & $f_2(p_1,p_2)$ & $f_3(p_1,p_2)$ \\
  \hline
  V & V & $f_1$(V,V) & $f_2$(V,V) & $f_3$(V,V) \\
  V & F & $f_1$(V,F) & $f_2$(V,F) & $f_3$(V,F) \\
  F & V & $f_1$(F,V) & $f_2$(F,V) & $f_3$(F,V) \\
  F & F & $f_1$(F,F) & $f_2$(F,F) & $f_3$(F,F) \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{example}

\paragraph{Uso delle tavole di verità.} Le tavole di verità sono utili per stabilire se due espressioni sono logicamente equivalenti.

\begin{definition}[Identità] Un'identità è una proposizione che è sempre vera.
\end{definition}

\begin{definition}[Contraddizione] Una contraddizione è una proposizione che è sempre falsa.
\end{definition}

\subsection{Connettivi logici e calcolo proposizionale}
\begin{definition}[Negazione] La negazione $\overline{p}$ di una proposizione $p$ ne inverte il valore di verità.
\end{definition}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|}
  \hline
  $p$ & $\overline{p}$ \\
  \hline
  V & F \\
  F & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{definition}[Congiunzione] La congiunzione $p \land q$ di due proposizioni è vera se e solo se entrambe sono vere. 
\end{definition}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|}
  \hline
  $p$ & $q$ & $p\land q$\\
  \hline
  V & V & V \\
  V & F & F \\
  F & V & F \\
  F & F & F \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{definition}[Disgiunzione] La disgiunzione $p \lor q$ di due proposizioni è falsa se e solo se entrambe sono false.
\end{definition}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|}
  \hline
  $p$ & $q$ & $p\lor q$\\
  \hline
  V & V & V \\
  V & F & V \\
  F & V & V \\
  F & F & F \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{definition}[Implicazione logica] L'implicazione logica $p \rightarrow q$ produce una proposizione falsa se e solo se $p$ è vera e $q$ è falsa.
\end{definition}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|}
  \hline
  $p$ & $q$ & $p\rightarrow q$\\
  \hline
  V & V & V \\
  V & F & F \\
  F & V & V \\
  F & F & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\paragraph{Condizione sufficiente e condizione necessaria.} L'implicazione logica $p \rightarrow q$ tra due proposizioni $p$, $q$ consente di dare una definizione di condizione sufficiente e condizione necessaria:
\begin{itemize}
    \item $p$ come \textbf{condizione sufficiente} per $q$.
    \item $q$ come \textbf{condizione necessaria} per $p$.
\end{itemize}
\begin{definition}[Co-implicazione o equivalenza logica] La coimplicazione (o equivalenza) logica $p \leftrightarrow q$ produce una proposizione vera se e solo se $p$ e $q$ hanno lo stesso valore di verità.
\end{definition}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|}
  \hline
  $p$ & $q$ & $p\leftrightarrow q$\\
  \hline
  V & V & V \\
  V & F & F \\
  F & V & F \\
  F & F & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\paragraph{Condizione necessaria e sufficiente -- equivalenza logica.} L'equivalenza logica $p \rightarrow q$ tra due proposizioni $p$, $q$ consente di dare una definizione di condizione necessaria e sufficiente:
\begin{itemize}
    \item $p$ come \textbf{condizione necessaria e sufficiente} per $q$, e viceversa.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Teoremi e proposizioni}
\begin{theorem}[Leggi di De Morgan] Le due leggi di De Morgan sono:
\begin{itemize}
    \item prima legge di De Morgan: $\overline{p \land q} \leftrightarrow \overline{p} \lor  \overline{q}$
    \item seconda legge di De Morgan: $\overline{p \lor  q} \leftrightarrow \overline{p} \land \overline{q}$
\end{itemize}
\end{theorem}
Dimostrazione con le tavole della verità della prima legge,
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|c|}
  \hline
  $p$ & $q$ & $p \land q$ & $\overline{p \land q}$ & $\overline{p} \lor \overline{q}$ & $\overline{p \land q} \leftrightarrow \overline{p} \lor \overline{q}$\\
  \hline
  V & V & V & F & F & V \\
  V & F & F & V & V & V \\
  F & V & F & V & V & V \\
  F & F & F & V & V & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
e della seconda legge,
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|c|}
  \hline
  $p$ & $q$ & $p \lor q$ & $\overline{p \lor q}$ & $\overline{p} \land \overline{q}$ & $\overline{p \lor q} \leftrightarrow \overline{p} \land \overline{q}$\\
  \hline
  V & V & V & F & F & V \\
  V & F & V & F & F & V \\
  F & V & V & F & F & V \\
  F & F & F & V & V & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Tecniche dimostrative}
\begin{definition}[Deduzione] La deduzione $a \Rightarrow b$ è un processo che, a partire da una proposizione vera $a$, tramite un processo logico valido, permette di ricavare una proposizione vera $b$.
\end{definition}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|}
  \hline
  $a \rightarrow b$ & $a$ & $b$\\
  \hline
  V & V & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}


\begin{definition}[Dimostrazione diretta] Partendo da un'ipotesi $I$, si dimostra la tesi $T$ tramite un numero finito di deduzioni di proposizioni intermedie $\{p_i\}_{i=1:n}$
\begin{equation}
    I \Rightarrow p_1 \Rightarrow p_2 \Rightarrow \dots \Rightarrow p_n \Rightarrow T
\end{equation}
\end{definition}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|}
  \hline
  $I \rightarrow p_1$ & $I$ & $p_1$\\
  \hline
  V & V & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|}
  \hline
  $p_1 \rightarrow p_2$ & $p_1$ & $p_2$\\
  \hline
  V & V & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|}
  \hline
  $\dots$ & $\dots$ & $\dots$\\
  \hline
  V & V & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|}
  \hline
  $p_n \rightarrow T$ & $p_n$ & $T$\\
  \hline
  V & V & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{definition}[Dimostrazione della contronominale] Partendo da un ipotesi $I$ vera e invertendo l'implicazione logica, $I \Rightarrow T$, si vuole quindi dimostrare con dimostrazione diretta la proposizione $\overline{T} \Rightarrow \overline{I}$, detta \textbf{contronominale} di $I \Rightarrow T$.
\end{definition}
\begin{equation}
    ( \overline{T} \Rightarrow \overline{I} ) \Rightarrow ( I \Rightarrow T )
\end{equation}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|}
  \hline
  $I$ & $\overline{T} \rightarrow \overline{I}$ & $\overline{I}$ & $\overline{T}$ & $T$ \\
  \hline
  V & V & F & F & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{definition}[Dimostrazione per assurdo] Se partendo dall'ipotesi $I$ vera e negando la tesi $\overline{T}$, si arriva a una contraddizione $C$ (una proposizione falsa), allora è veriticata la tesi.
\end{definition}
\begin{equation}
    \left( ( I \land \overline{T} ) \Rightarrow C \right) \Rightarrow ( I \Rightarrow T )
\end{equation}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c|}
  \hline
  $I$ & $C$ & $(I \land \overline{T}) \rightarrow C$ & $(I \land \overline{T})$ & $\overline{T}$ & $T$ \\
  \hline
  V & F & V & F & F & V \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------------------
{\color{red}
\section{Logica predicativa}
\paragraph{Quantificatori}
}

% ==============================================================================
\chapter{Insiemistica}
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Definizioni di base}
\begin{definition}[Insieme] Un insieme è un gruppo di elementi, oggetti che possono essere di qualsiasi tipo.
\end{definition}

\paragraph{Rappresentazioni, notazione ed esempi.}
Si è soliti indicare gli insiemi con lettere maiuscole. Un insieme $S$ può essere rappresentato
\begin{itemize}
    \item per \textbf{elencazione}: vengono elencati, di solito tra parentesi graffe, tutti gli elementi dell'insieme
    \begin{equation}
        S = \{ \text{elemento}_1, \text{elemento}_2, \dots, \text{elemento}_N \}
    \end{equation}
    \item per \textbf{caratteristica}: viene descritta la condizione che determina gli elementi dell'insieme
    \begin{equation}
        S = \{ x \ | \ \text{condiizone che determina $x$} \}
    \end{equation}
\end{itemize}

{\color{red} La condizione può essere una condizione composta da diverse condizioni. Si rimanda agli operatori logici}

\begin{example}[Insieme dei mesi] L'insieme $M$ dei (nomi dei) mesi dell'anno può essere rappresentato come:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M & = \{ x \ | \ \text{$x$ è (il nome di) un mese dell'anno} \} = \\
      & = \{ \text{gennaio}, \text{febbraio}, \text{marzo}, \text{aprile}, \text{maggio}, \text{giugno}, \\
      & \qquad \text{luglio}, \text{agosto}, \text{settembre}, \text{ottobre}, \text{novembre}, \text{dicembre}  \} 
\end{aligned}
\end{equation}
\end{example}
\begin{example}[Insieme dei numeri naturali minori di 5] L'insieme $S$ dei numeri
\begin{equation}
\begin{aligned}
    S & = \{ x \ | \ \text{$x$ è un numero naturale minore di 5} \} = \\
      & = \{ x \ | \ x \in \mathbb{N} \land x < 5 \} = \\
      & = \{ 0, 1, 2, 3, 4 \}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{example}

\begin{notation}[Elemento contenuto o non contenuto in un insieme] Per indicare che un elemento $x$ appartiene all'insieme $A$ si usa la notazione $x \in A$. Per indicare che non vi appartiene, $x \notin A$.
\end{notation}

\begin{definition}[Insieme vuoto, $\emptyset$] L'insieme vuoto è l'insieme che non contiene elementi.
\end{definition}

\begin{definition}[Sottoinsieme] Dati un insieme $A$ e $B$, si definisce $B$ un sottoinsieme di $A$ se ogni elemento di $B$ appartiene anche ad $A$,
    \begin{equation}
        B \subseteq A \qquad \Leftrightarrow \qquad x \in B \rightarrow x \in A , \ \forall x \in B
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Insieme delle parti] L'insieme delle parti $\mathcal{P}(A)$ dell'insieme $A$ è l'insieme di tutti i sottoinsiemi, propri e impropri dell'insieme $A$,
    \begin{equation}
        \mathcal{P}(A) = \left\{ S | S \subseteq A \right\}
    \end{equation}
\end{definition}
\begin{example} Dato l'insieme $A = \{a, b, c \}$, l'insieme delle parti è
    \begin{equation}
        \mathcal{P}(A) = \left\{ S | S \subseteq A \right\} = \left\{ \emptyset, \{a\}, \{b\}, \{c\}, \{a,b\}, \{a,c\}, \{b,c\}, A \right\}
    \end{equation} 
\end{example}

\begin{definition}[Prodotto cartesiano di due insiemi] Il prodotto cartesiano $A \times B$ dei due insiemi $A$, $B$ è l'insieme di tutte le \textbf{coppie ordinate} $(a, b)$ con il primo elemento appartenente al primo insieme $a \in A$ e il secondo elemento appartenente al secondo insieme $b \in B$,
    \begin{equation}
        A \times B = \left\{ (a,b) | a \in A, \, b \in B \right\}
    \end{equation}
\end{definition}
\begin{definition}[Prodotto cartesiano di $n$ insiemi] Il prodotto cartesiano $A_1 \times A_2 \times \dots \times \dots A_n$ degli $n$ insiemi $A_i$, $i = 1:n$, è l'insieme di tutte le \textbf{liste ordinate} $(a_1, a_2, \dots, a_n)$ con $a_i \in A_i$
    \begin{equation}
        A_1 \times A_2 \times \dots \times A_n = \left\{ (a_1, a_2, \dots, a_n) | a_i \in A_i, \ i=1:n \right\}
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Insieme universo o insieme ambiente] Dato un insieme $A$, o una lista di insiemi $A_i$, $i=1:N$, si può definire un insieme universo $U$ un qualsiasi insieme che contiene $A$, o ogni insieme della lista $A_i$, come sottoinsieme proprio o improprio,
    \begin{equation}
        A_i \subseteq U \ .
    \end{equation}
\end{definition}

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Operazioni}
\begin{definition}[Unione] L'insieme $A \cup B$ unione degli insiemi $A$, $B$ è l'insieme che contiene gli elementi che appartengono anche all'insieme $A$ o all'insieme $B$,
    \begin{equation}
        A \cup B = \{ x | x \in A \lor x \in B \} \ .
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Intersezione] L'insieme $A \cap B$ intersezione degli insiemi $A$, $B$ è l'insieme che contiene gli elementi che appartengono sia all'insieme $A$ sia all'insieme $B$,
    \begin{equation}
        A \cap B = \{ x | x \in A \land x \in B \} \ .
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Differenza] L'insieme $A \backslash B$ differenza degli insiemi $A$, $B$ è l'insieme che contiene gli elementi che appartengono ad $A$ ma non a $B$
    \begin{equation}
        A \backslash B = \{ x | x \in A \land x \notin B \} \ .
    \end{equation}
\end{definition}
La differenza $B \backslash A$ in generale è diversa da $A \backslash B$

\begin{definition}[Differenza simmetrica] L'insieme $A \Delta B$ differenza simmetrica degli insiemi $A$, $B$ è l'insieme degli elementi che sono contenuti in uno solo dei due insiemi
    \begin{equation}
        A \Delta B = \{ x | ( x \in A \land x \notin B ) \lor ( x \in B \land x \notin A ) \} \ .
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Insieme complementare] Dato l'insieme $A$ e l'insieme universo $U$, si definisce l'insieme complementare $A^{C(U)}$ di $A$ in $U$ come l'insieme di tutti gli elementi di $U$ che non appartengono ad $A$
    \begin{equation}
        A^{C(U)} = \{ x | x \in U \land x \notin A \}
    \end{equation}
\end{definition}
\'E immediato dimostrare dalle definizioni, che vale $A^{C(U)} = U \backslash A$.


% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Funzioni}
\begin{definition}[Funzione] Dati due insiemi $A$, $B$, si definisce \textbf{funzione} dall'insieme $A$ all'insieme $B$ una relazione $f: A \rightarrow B$ che lega a ogni elemento di $A$ uno e un solo elemento di $B$
\end{definition}
Se la funzione $f: A \rightarrow B$ lega l'elemento $a \in A$ all'elemento $b \in B$, si può scrivere $f(a) = b$. In particolare si può definire $b$ come immagine di $a$ tramite la funzione $f$.

\begin{definition}[Funzione suriettiva] Si definisce una funzione suriettiva, se ogni elemento di $B$ è immagine di un elemento di $A$,
    \begin{equation}
        \text{Per }\forall b \in B \quad \exists a \in A \quad \text{t.c.} \quad f(a) = b \ .
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Funzione iniettiva] Si definisce una funzione iniettiva, se elementi distinti di $A$ hanno immagini distinte in $B$,
    \begin{equation}
        \text{Per }\forall a_1, a_2 \in A, \ a_1 \neq a_2 \quad \Rightarrow \quad f(a_1) \neq f(a_2) \ .
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Funzione biunivoca o biiettiva] Una funzione biunivoca è una funzione sia suriettiva, sia iniettiva.
\end{definition}
Una funzione biunivoca crea un legame \text{uno a uno} tra gli elementi dei due insiemi, rendendo possibile identificare ogni elemento di un insieme con un elemento dell'altro insieme.

\begin{definition}[Funzione composta] Dati tre insiemi $A$, $B$, $C$, e due funzioni $f: A \rightarrow  B$, $g: B \rightarrow C$, si definisce la funzione comoposta $g \circ f: A \rightarrow C$, la funzione
    \begin{equation}
        g \circ f (a) = g( f(a) )
    \end{equation}
\end{definition}

% ==============================================================================
\chapter{Insiemi numerici}
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Insieme dei numeri naturali, $\mathbb{N}$}
L'insieme dei numeri naturali,
\begin{equation}
    \mathbb{N} = \{ 0, 1, 2, 3, \dots \} \ ,
\end{equation}
contiene i numeri intuitivamente usati per \textbf{contare} (o \textbf{ordinare}), e possono essere interpretati come il risultato del \textbf{processo di astrazione}, che associa a un gruppo di oggetti il suo numero.

\paragraph{Cenni storici.} Dal punto di vista storico, il processo di astrazione che ha portato al concetto di unità -- il numero 1 -- e dei suoi multipli -- i numeri naturali maggiori di 1 --, viene fatto risalire all'epoca preistorica, ed esistono diversi reperti storici che testimoniano il loro uso in Mesopotamia e in Egitto nel III millennio a.C.
L'introduzione del \textbf{numero 0} avviene inizialmente nelle civiltà mediterranee come segnaposto, e succssivamente in India tra il VI e VII secolo d.C. come numero nel sistema decimale posizionale formulato in India e diffusosi tra le popolazioni persiane e arabe.


\paragraph{Operazioni chiuse.}
Si possono definire alcune operazioni chiuse ({\color{red} DEF}) sull'insieme dei numeri naturali:
\begin{itemize}
    \item addizione, $+$
    \item moltiplicazione, $\times$
\end{itemize}
Queste due operazioni hanno le seguenti proprietà:
\begin{itemize}
    \item commutatività: $a+b=b+a$, $a \times b = b \times a$
    \item associatività: $a+(b+c)=(a+b)+c$, $a \times (b \times c) =(a\times b) \times c$
    \item esistenza dell'elemento identità: il numero 0 è l'elemento identità dell'addizione $a+0=a$, il numero 1 è l'elemento neutro della moltiplicazione $a \times 1 = a$
    \item distributività della moltiplicazione sull'addizione $a\times(b+c)=a\times b+a\times c$
    \item {\color{red} Fattorizzazione dello zero: se $a \times b = 0$ allora almeno uno dei due fattori è uguale a zero.}
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Insieme dei numeri interi, $\mathbb{Z}$}
\begin{equation}
    \mathbb{Z} = \{ \dots, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, \dots \}
\end{equation}
\paragraph{Cenni storici.}
{\color{red} 1700? Eulero?}
\paragraph{Operazioni chiuse.}
Si possono definire alcune operazioni chiuse ({\color{red} DEF}) sull'insieme dei numeri interi:
\begin{itemize}
    \item addizione, $+$
    \item sottrazione, $-$
    \item moltiplicazione, $\times$
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Insieme dei numeri razionali, $\mathbb{Q}$}
\begin{equation}
    \mathbb{Q} = \left\{ x \big| x = \dfrac{m}{n}, \ m \in \mathbb{Z}, \ n \in \mathbb{Z}\backslash\{0\} \right\}
\end{equation}

\paragraph{Cenni storici.}
{\color{red} Egitto e Grecia}

\paragraph{Operazioni chiuse.}
Si possono definire alcune operazioni chiuse ({\color{red} DEF}) sull'insieme dei numeri razionali:
\begin{itemize}
    \item addizione
    \item sottrazione
    \item moltiplicazione
    \item divisione, esclusa la divisione per $0$
\end{itemize}

\paragraph{Equivalenza con i numeri decimali con parte periodica.} L'insieme dei numeri razionali è equivalente all'insieme dei numeri con parte decimale periodica. In altre parole, ogni numero razionale in forma decimale ha una parte decimale periodica e ogni numero che ha una parte decimale periodica è un numero razionale.

\begin{proof}[Dimostrazione: decimale periodico $\Rightarrow$ razionale]
Sia $n$ un numero con parte intera $a$, prima parte decimale $d_1 \dots d_{q}$ e parte periodica $d_{q+1}\dots d_{q+p}$
\begin{equation}
   n = a,d_1 d_2 \dots d_q d_{q+1} \dots d_{q+p} d_{q+1} \dots d_{q+p} \dots = 
       a,d_1 d_2 \dots d_q \, \overline{ d_{q+1} \dots d_{q+p} } \ . 
\end{equation}
Si vuole dimostrare che $n$ è un numero razionale, cioè può essere scritto come frazione di due numeri interi. Sottraendo la parte non periodica,
\begin{equation}
    \tilde{n} = 0, \underbrace{00 \dots 0}_{q} \overline{d_{q+1} \dots d_{q+p}} \ ,
\end{equation}
e moltiplicando per $10^{-p}$, si ottiene
\begin{equation}
    \tilde{n} \cdot 10^{-p} = 0, \underbrace{0 \dots 0}_{q+p} \, \overline{d_{q+1} \dots d_{q+p}} \ ,
\end{equation}
e sottraendo le due
\begin{equation}
    \tilde{n} ( 1 - 10^{-p} ) = 0, \underbrace{00 \dots 0}_{q} d_{q+1} \dots d_{q+p} = d_{q+1}\dots d_{q+p} \cdot 10^{-p-q} \ .
\end{equation}
Esplicitando $\tilde{n}$, risulta evidente come $\tilde{n}$ possa essere scritta come frazione di due numeri interi
\begin{equation}
    \tilde{n} = \dfrac{ d_{q+1}\dots d_{q+p} }{ 10^{q+p} - 10^{q} } \ .
\end{equation}
\end{proof}

\begin{example}
    Il numero $n = 0.2\overline{16}$ si può scrivere come $\frac{2}{10} + 0.0\overline{16}$. Il numero $0.0\overline{16}$ può essere scritto ($q=1$, $p=2$) come
    \begin{equation}
        0.0\overline{16} = \dfrac{16}{10^3-10^{1}} = \dfrac{16}{990} \ ,
    \end{equation}
e quindi $n = \frac{2}{10} + \frac{16}{990} = \frac{214}{990}$.
\end{example}

\begin{proof}[Dimostrazione: decimale periodico $\Leftarrow$ razionale]
\end{proof}

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Insieme dei numeri reali, $\mathbb{R}$}

Esistono dei numeri che non possono essere rappresentati come frazioni di numeri interi, che vengono quindi definiti \textbf{irrazionali}. Facendo riferimento al paragrafo precedente, si può quindi dire che esistono dei numeri che, scritti in forma decimale, hanno una parte decimale non periodica.

\begin{definition}[Insieme dei numeri reali, $\mathbb{R}$]
L'unione dei numeri razionali e dei numeri irrazionali è l'insieme dei numeri reali.
\end{definition}

\paragraph{Cenni storici.} Alcuni di questi numeri compaiono in semplici problemi di geometria, come il calcolo della lunghezza della diagonale di un quadrato di lato unitario  $\sqrt{2}$ o la lunghezza della circonferenza con raggio unitario $\pi$.

{\color{red}
\paragraph{Operazioni chiuse.}
\paragraph{Numeri reali come limite dei numeri razionali.}
}

\begin{example}[Irrazionalità di $\sqrt{2}$] Si vuole dimostrare che il numero $\sqrt{2}$ è irrazionale, e quindi non essere scritto come rapporto di due numeri interi $m$, $n$. La dimostrazione procede per assurdo: supponiamo che la tesi sia falsa, e arriviamo a una contraddizione.

Per assurdo, quindi supponiamo che si possa scrivere
\begin{equation}
\sqrt{2} = \dfrac{m}{n} \ ,
\end{equation}
in forma ridotta ai minimi termini. Questo implica che i numeri $m$, $n$ non possano essere contemporaneamente numeri pari, poiché altrimenti la frazione potrebbe essere ulteriormente semplificata.

Elevando alla seconda potenza, possiamo scrivere
\begin{equation}
  2 n^2 = m^2
\end{equation}
e quindi il numero $m$ deve essere pari, poiché il suo quadrato è pari. Il numero $n$ dovrà allora essere dispari.
Poiché il numero $m$ è pari, può essere scritto come $m = 2k$ con $k \in \mathbb{N}$ e quindi
\begin{equation}
  2 n^2 = m^2 = (2k)^2 = 4 k^2 \qquad \rightarrow \qquad n^2 = 2 k^2 \ .
\end{equation}
Dall'ultima espressione, dobbiamo concludere che il numero $n$ sia anch'esso pari. In questo modo si arriva a una contraddizione, poiché il numero $n$ non può essere contemporaneamente pari e dispari.

Dobbiamo concludedere che la tesi sia vera, e che quindi il numero $\sqrt{2}$ è un numero irrazionale.
\end{example}

\begin{example}[Irrazionalità della radice $\sqrt{p}$ di ogni numero primo $p$] Si vuole dimostrare che il numero $\sqrt{p}$, con $p$ numero primo, è irrazionale e quindi non può essere scritto come rapporto di due numeri interi $m$, $n$. La dimostrazione procede per assurdo: supponiamo che la tesi sia falsa, e arriviamo a una contraddizione.

Per assurdo, quindi supponiamo che si possa scrivere
\begin{equation}
\sqrt{p} = \dfrac{m}{n} \ ,
\end{equation}
in forma ridotta ai minimi termini. Questo implica che i numeri $m$, $n$ non possano avere divisori comuni.

Elevando alla seconda potenza, possiamo scrivere
\begin{equation}
  p n^2 = m^2
\end{equation}
e quindi il numero $m$ deve essere un multiplo di $p$, poiché il suo quadrato contiene il fattore $p$. Il numero $n$ allora non potrà contenere il fattore $p$, poiché $m$ ed $n$ non possono avere fattori comuni.
Poiché il numero $m$ è pari, può essere scritto come $m = p k$ con $k \in \mathbb{N}$ e quindi
\begin{equation}
  p n^2 = m^2 = (pk)^2 = p^2 k^2 \qquad \rightarrow \qquad n^2 = p k^2 \ .
\end{equation}
Dall'ultima espressione, dobbiamo concludere che il numero $n$ ha un fattore $p$ poiché il suo quadrato contiene  il fattore $p$. In questo modo si arriva a una contraddizione, poiché il numero $n$ non può contemporaneamente avere e non avere un sottomultiplo $p$.

Dobbiamo concludedere che la tesi sia vera, e che quindi il numero $\sqrt{p}$, con $p$ primo, è un numero irrazionale.
\end{example}

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Insieme dei numeri complessi, $\mathbb{C}$}
\begin{equation}
    \mathbb{C} = \left\{ z | z = x + i y, \ x, y \in \mathbb{R} \right\}
\end{equation}



